\documentclass[a4paper, landscape]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ulem}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed} %for frames with rounded corners
\usepackage{multicol} %for multicols environment
\usepackage{listings} %listings environments with syntax higlighting
\usepackage{parskip} %paragraphts w/o indent and with empty line in between
\usepackage[a4paper,inner=1.5cm,outer=1.5cm,top=2cm,bottom=1.5cm]{geometry} %to change geometry
\usepackage{lastpage} % for LastPage reference
\usepackage{caption} % allow line breaks in captions
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{titlesec} % for custom section titles
\usepackage{marginnote} % for warning signs as margin note
\usepackage{booktabs} % for nicer tables
\usepackage{longtable} % for multi-page tables
%\usepackage{inconsolata}
\usepackage{courier} % only sets typewriter font to courier (has distinguishable bold face for black and white printing)
%\usepackage{kpfonts}
\renewcommand{\rmdefault}{cmr}
%\renewcommand{\ttdefault}{cmtt}
\renewcommand{\sfdefault}{cmss}


\reversemarginpar %margin notes on left side

\definecolor{THMgreen}{HTML}{80ba24}
\definecolor{lightblue}{rgb}{0.9,0.9,1}
\definecolor{lightgreen}{rgb}{0.9,1,0.9}
\definecolor{lightgray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{keycol}{rgb}{0.47,0,0.53}
\definecolor{comcol}{rgb}{0.66,0.33,0}
\definecolor{strcol}{rgb}{0.66,0.07,0.07}

\setlength{\headheight}{35pt}
\setlength{\footskip}{10pt}
\setlength{\headsep}{10pt}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\includegraphics[height=1cm]{img/MNI-Logo.png}}
\fancyhead[R]{Jakob Czekansky, B.Sc.\\Brückenkurs Programmieren SS20}
\fancyfoot[R]{\thepage / \pageref{LastPage}}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[L]{\extitle}

\usepackage{listings} %listings environments with syntax higlighting
\lstset{language=Java}
\lstset{morekeywords={assert}}
\lstset{keywordstyle=\bfseries}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily}%\fontfamily{pcr}\fontseries{m}\selectfont
\lstset{commentstyle=\itshape}
\lstset{stringstyle=\itshape}
\lstset{literate={*}{{\char42}}1{-}{{\char45}}1} %makes * and - copy-pasteable
%\lstset{backgroundcolor=\color{white}}
\lstset{keepspaces=true}
\lstset{columns=flexible}
\lstset{inputencoding=utf8}
\lstset{literate=%
	{Ö}{{\"O}}1
	{Ä}{{\"A}}1
	{Ü}{{\"U}}1
	{ß}{{\ss}}2
	{ü}{{\"u}}1
	{ä}{{\"a}}1
	{ö}{{\"o}}1
}
\newcommand{\code}[1]{\textnormal{\lstinline|#1|}}
\newcommand{\extitle}{Befehlsreferenz - Processing}


\begin{document}

\section*{Befehlsreferenz - Processing}


\lstset{aboveskip=-.9\baselineskip, belowskip=-1.1\baselineskip}
\renewcommand*{\arraystretch}{1.2}
\begin{longtable}{p{3cm} p{6cm} p{16.5cm}}
\toprule
Befehl & Beispiel & Beschreibung\\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Sketchsteuerung}\\
\midrule
\code{size(w, h)} & \code{size(400, 300);} & Initialisiert das Processingfenster mit der Breite \code{w} und der Höhe \code{h}. Muss immer als allererster Befehl ausgeführt werden. \\
\code{size(w, h, r)} & \code{size(100, 100, P3D);} & Funktioniert wie \code{size(w, h)}. Zusätzlich wird mit dem Renderer \code{r} bestimmt ob 2D (Wert \code{P2D}) oder 3D (Wert \code{P3D}) gezeichnet werden soll. Der 3D-Modus funktioniert auf den Laborrechnern der THM leider nicht.\\
\code{height} & \code{float cx = height / 2.0;} & Höhe des Processingfensters \\
\code{width} & \code{float cy = width / 2.0;} & Breite des Processingfensters \\
\code{exit()} & \code{if(error) \{ exit(); \}} & Beendet das gesamte Programm. \\
\code{loop()} & \code{if(animation) \{ loop(); \}} & Aktiviert das wiederholte Ausführen von \code{draw()}. \\
\code{noLoop()} & \begin{lstlisting}[aboveskip=-.9\baselineskip, belowskip=-1.1\baselineskip]
if(anim) { loop(); }
else { noLoop(); }
\end{lstlisting} & Deaktiviert das wiederholte Ausführen von \code{draw()}. \\
\code{frameRate} & \code{text("FPS: "+frameRate, 5, 20);} & Variable, die die aktuelle Anzeigegeschwindigkeit angibt. \\
\code{frameRate(x)} & \code{frameRate(20);} & Setzt die Anzeigegeschwindigkeit auf \code{x} \textit{frames per second}. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Konsolenbefehle}\\
\midrule
\code{println(s)} & \code{println("YOLO");} & Gibt einen String \code{s} auf der Konsole aus. \\
\code{printArray(ar)} & \begin{lstlisting}
int[] ar = new int[]{1, 2, 3};
printArray(ar);
\end{lstlisting} & Gibt ein Array \code{ar} auf der Konsole aus. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{2D-Zeichenelemente}\\
\midrule
\code{ellipse(x,y,w,h)} & \code{ellipse(50,50,100,100);} & Zeichnet eine Ellipse mit Mittelpunkt (\code{x}, \code{y}), Breite \code{w} und Höhe \code{h}. \\
\code{line(x1,y1,x2,y2)} & \code{line(0,0,10,20);} & Zeichnet eine Linie vom Punkt (\code{x1}, \code{y1}) zum Punkt (\code{x2}, \code{y2}) \\
\code{point(x, y)} & \code{point(5, 10);} & Färbt den Pixel am Punkt (\code{x}, \code{y}) ein. \\
\begin{lstlisting}
quad(x1,y1,x2,y2,
     x3,y3,x4,y4)
\end{lstlisting} & \code{quad(0,0,0,90,40,90,40,0);} & Zeichnet ein Viereck mit den Eckpunkten (\code{x1}, \code{y1}), (\code{x2}, \code{y2}), (\code{x3}, \code{y3}) und (\code{x4}, \code{y4}). \\
\code{rect(x,y,w,h)} & \code{rect(0,0,90,40);} & Zeichnet ein Rechteck mit der linken oberen Ecke am Punkt (\code{x}, \code{y}), der Breite \code{w} und der Höhe \code{h}. \\
\begin{lstlisting}
triangle(x1,y1,
   x2,y2,x3,y3)
\end{lstlisting} & \code{triangle(20,0,0,20,20,20);} & Zeichnet ein Dreieck mit den Eckpunkten (\code{x1}, \code{y1}), (\code{x2}, \code{y2}) und (\code{x3}, \code{y3}). \\
\\[5mm]
\pagebreak
\midrule

\multicolumn{3}{c}{Textbefehle}\\
\midrule
\code{text(s, x, y)} & \code{text("Test", 100, 50);} & Schreibt den Text \code{s} an Position (\code{x}, \code{y}). \\
%\code{createFont()} & \code{} & Bla \\
\code{loadFont(file)} & \code{PFont fnt = loadFont("xy.vlw");} & Lädt eine Schriftart im VLW-Format, die in der PDE über den Menüpunkt Tools $\rightarrow$ Create Font.. generiert wurde. \\
\code{textFont(fnt)} & \begin{lstlisting}
PFont fnt = loadFont("f.vlw");
textFont(fnt);
\end{lstlisting} & Setzt die aktuell verwendete Schriftart auf \code{fnt}. \\
\code{textSize(x)} & \code{textSize(10);} & Setzt die Schriftgröße auf \code{x} Pixel. \\
\code{textWidth(s)} & \code{float w = textWidth("bla");} & Berechnet die Breite eines Textes \code{s} in Pixeln bei den aktuellen Einstellungen. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{3D-Zeichenelemente}\\
\midrule
\code{box(w, h, d)} & \code{box(10, 10 , 10);} & Zeichnet eine 3D-Box mit der Breite \code{w}, der Höhe \code{h} und der Tiefe \code{d} mit dem Mittelpunkt (0, 0). \\
\code{sphere(r)} & \code{sphere(100);} & Zeichnet eine 3D-Kugel mit dem Radius \code{r} und dem Mittelpunkt (0,0). \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Zeicheneinstellungen}\\
\midrule
\code{color(gr)} & \code{color white = color(255);} & Erzeugt einen Graustufen-Farbcode für  (0 $\hat{=}$ Schwarz, 255 $\hat{=}$ Weiß).  \\
\code{color(r, g, b)} & \code{color cyan = color(0,255,255);} & Erzeugt einen RGB-Farbcode aus Rot-, Grün- und Blaukanalwerten (0--255). \\
\code{red(c)} & \code{float r = red(color(100,50,0));} & Berechnet den Rotanteil einer Farbe. \\
\code{green(c)} & \code{float g = green(color(10,50,0));} & Berechnet den Grünanteil einer Farbe. \\
\code{blue(c)} & \code{float b = blue(color(10,50,5));} & Berechnet den Blauanteil einer Farbe. \\
\code{background(x)} & \begin{lstlisting}
background(255);
background(color(255,0,0));
\end{lstlisting} & Färbt das ganze Bild mit einem Farbcode oder einem Grauwert (0--255) \code{x}. \\
\code{background(r,g,b)} & \code{background(255, 0, 0);} & Färbt das ganze Bild mit einer Farbe aus RGB-Werten (0--255). \\
\code{fill(x)} & \begin{lstlisting}
fill(255);
fill(color(255,0,0));
\end{lstlisting} & Setzt die Füllfarbe auf einen Farbcode oder einen Grauwert (0--255) \code{x}. \\
\code{fill(r,g,b)} & \code{fill(255, 0, 0);} & Setzt die Füllfarbe mit RGB-Werten. \\
\code{noFill()} & \code{noFill();} & Macht die Füllfarbe transparent. \\
\code{stroke(x)} & \begin{lstlisting}
stroke(255);
stroke(color(255,0,0));
\end{lstlisting} & Setzt die Strichfarbe auf einen Farbcode oder einen Grauwert (0--255) \code{x}. \\
\code{stroke(r,g,b)} & \code{stroke(255, 0, 0);} & Setzt die Strichfarbe mit RGB-Werten. \\
\code{noStroke()} & \code{noStroke();} & Macht die Strichfarbe transparent. \\
\code{strokeWeight(x)} & \code{strokeWeight(3);} & Setzt die Strichdicke auf \code{x} Pixel. \\

\pagebreak
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Mathematik (allgemein)}\\
\midrule
\code{abs(x)} & \code{int positiv = abs(-3);} & Berechnet den Betrag von \code{x}.\\
\code{max(a, b)} & \code{int m = max(3, 4);} & Berechnet das Maximum von \code{a} und \code{b}. \\
\code{max(ar)} & \begin{lstlisting}[aboveskip=-.9\baselineskip, belowskip=-1.1\baselineskip]
int[] x = {1,5,6,3};
int m = max(x);
\end{lstlisting} & Berechnet das größte Element in einem Array. \\
\code{min(a, b)} & \code{int m = min(3, 4);} & Berechnet das Minimum von \code{a} und \code{b}. \\
\code{max(ar)} & \begin{lstlisting}[aboveskip=-.9\baselineskip, belowskip=-1.1\baselineskip]
int[] x = {1,5,6,3};
int m = min(x);
\end{lstlisting} & Berechnet das kleinste Element in einem Array. \\
\code{round(x)} & \code{int r = round(3.5);} & Rundet \code{x} auf die nächste ganze Zahl.\\
\code{pow(a, b)} & \code{float v = pow(2.1, 2.5);} & Berechnet den Wert von $a^b$. \\
\code{sqrt(x)} & \code{float x1 = 4 + sqrt(3);} & Berechnet den Wert von $\sqrt{x}$. \\
\code{ceil(x)} & \code{int n = ceil(3.1);} & Rundet \code{x} auf die nächsthöhere ganze Zahl auf. \\
\code{floor(x)} & \code{int n = floor(3.1);} & Rundet \code{x} auf die nächstkleinere ganze Zahl ab. \\
\code{exp(x)} & \code{float x = exp(1.2);} & Berechnet den Wert von $e^x$. \\
\code{log(x)} & \code{float a = log(3);} & Berechnet den Wert von $\ln(x)$. \\
\code{dist(x1,y1,x2,y2)} & \code{float d = dist(0,1,2,1);} & Berechnet die Distanz zwischen den Punkten (\code{x1}, \code{y1}) und (\code{x2}, \code{y2}). \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Mathematik (Trigonometrie)}\\
\midrule
\code{sin(x)} & \code{float s = sin(PI);} & Berechnet $\sin(x)$ (mit \code{x} im Bogenmaß!). \\
\code{cos(x)} & \code{float c = cos(HALF_PI);} & Berechnet $\cos(x)$ (mit \code{x} im Bogenmaß). \\
\code{tan(x)} & \code{float t = tan(PI);} & Berechnet $\tan(x)$ (mit \code{x} im Bogenmaß). \\
\code{degrees(r)} & \code{float d = degrees(0.5 * PI);} & Wandelt \code{r} vom Bogenmaß in Grad um.\\
\code{radians(d)} & \code{float r = radians(45);} & Wandelt \code{d} von Grad ins Bogenmaß um. \\
\code{acos(x)} & \code{float alpha = acos(4/3.0);} & Berechnet $\arccos(x)$ im Bogenmaß. \\
\code{asin(x)} & \code{float alpha = asin(4/3.0);} & Berechnet $\arcsin(x)$ im Bogenmaß. \\
\code{atan(x)} & \code{float alpha = atan(4/3.0);} & Berechnet $\arctan(x)$ im Bogenmaß. \\
\code{atan2(y,x)} & \code{float alpha = atan2(4, 3.0);} & Berechnet $\arctan\left(\frac{y}{x}\right)$ im Bogenmaß mit korrektem Vorzeichen. \\
\code{PI} & \code{float alpha = PI / 3;} & Konstante mit dem Wert $\pi$ \\
\code{HALF\_PI} & \code{float alpha = HALF_PI;} & Konstante mit dem Wert $\frac{\pi}{2}$ \\
\code{QUARTER\_PI} & \code{float alpha = QUARTER_PI / 2;} & Konstante mit dem Wert $\frac{\pi}{4}$ \\
\code{TWO\_PI} & \code{float alpha = TWO_PI / 360;} & Konstante mit dem Wert $2\pi$ \\

\pagebreak
\midrule
\multicolumn{3}{c}{Zufall}\\
\midrule
\code{random(high)} & \code{float w6 = round(random(6))+1;} & Erzeugt eine zufällige Fließkommazahl im Intervall $[0,high)$ \\
\code{random(low,high)} & \code{float x = random(5,10);} & Erzeugt eine zufällige Fließkommazahl im Intervall $[low,high)$ \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Transformationen (allgemein)}\\
\midrule
\code{pushMatrix()} & \begin{lstlisting}
pushMatrix();
rotate(PI); rect(10,10,50,50);
popMatrix();
rect(10,10,50,50);
\end{lstlisting} & Speichert die aktuelle Transformationsmatrix oben auf dem Ablagestapel. \\
\code{popMatrix()} & \begin{lstlisting}
pushMatrix();
rotate(PI); rect(10,10,50,50);
popMatrix();
rect(10,10,50,50);
\end{lstlisting} & Nimmt die oberste Transformationsmatrix vom Ablagestapel und wendet sie an. \\
\code{rotate(r)} & \code{rotate(PI);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Rotation (Bogenmaß) hinzu. \\
\code{scale(s)} & \code{scale(2.0);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix einen Skalierungsfaktor hinzu. \\
\code{translate(x, y)} & \code{translate(10, 50);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Verschiebung hinzu. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Transformationen (3D)}\\
\midrule
\code{rotateX(r)} & \code{rotateX(0.3 * PI);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Rotation im Bogenmaß um die x-Achse hinzu. \\
\code{rotateY(r)} & \code{rotateY(0.1 * PI);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Rotation im Bogenmaß um die y-Achse hinzu. \\
\code{rotateZ(r)} & \code{rotateZ(0.2 * PI);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Rotation im Bogenmaß um die z-Achse hinzu. \\
\code{scale(sx, sy, sz)} & \code{scale(1.0, 1.0, 2.0);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix Skalierungsfaktoren in x-, y- und z-Richtung hinzu. \\
\code{translate(x, y, z)} & \code{translate(0,100,0);} & Fügt der aktuellen Transformationsmatrix eine Verschiebung in x-, y- und z-Richtung hinzu. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Maussteuerung}\\
\midrule
\code{mouseButton} & \begin{lstlisting}
void mousePressed() {
  if(mouseButton == 1){exit();}
}
\end{lstlisting} & Gibt innerhalb einer Mauseventfunktion an, welcher Knopf gedrückt oder losgelassen wurde. \\
\code{mouseClicked()} & \begin{lstlisting}
void mouseClicked() { 
  exit();
}
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine Maustaste gedrückt und losgelassen wurde. \\
\code{mouseDragged()} & \begin{lstlisting}
float x = 0;
void mouseDragged()
{ x = mouseX; }
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn die Maus bei gedrückter Maustaste bewegt wird. \\
\code{mouseMoved()} & \begin{lstlisting}
float y = 0;
void mouseMoved()
{ y = mouseY; }
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn die Maus bewegt wird. \\
\code{mousePressed} & \begin{lstlisting}
void draw() { 
  if(mousePressed){fill(255);}
}
\end{lstlisting} & Gibt an, ob zum Beginn des aktuellen Frames eine Maustaste gedrückt gehalten wurde. \\
\code{mousePressed()} & \begin{lstlisting}
void mousePressed() { 
  if(mouseButton == 1){exit();}
}
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine Maustaste gedrückt wird. \\
\code{mouseReleased()} & \begin{lstlisting}
void mouseReleased() { 
  if(mouseButton == 1){exit();}
}
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine Maustaste losgelassen wird. \\
\code{mouseX} & \code{float x = mouseX;} & Aktuelle x-Koordinate der Maus \\
\code{mouseY} & \code{float y = mouseY;} & Aktuelle y-Koordinate der Maus \\
\code{pmouseX} & \code{float vx = mouseX - pmouseX;} & Vorherige y-Koordinate der Maus \\
\code{pmouseY} & \code{float vy = mouseY - pmouseY;} & Vorherige y-Koordinate der Maus \\


\midrule
\multicolumn{3}{c}{Tastatursteuerung}\\
\midrule
\code{key} & \begin{lstlisting}
void keyPressed() { 
  if(key == 'Q'){exit();}
}
\end{lstlisting} & Gibt innerhalb einer Tastatureventfunktion an, welche normale Zeichentaste gedrückt wurde (\code{'a'}, \code{' '}, \code{';'}, ...). \\
\code{keyCode} & \begin{lstlisting}
void keyPressed() { 
  if(keyCode == ESC){exit();}
}
\end{lstlisting} & Gibt innerhalb einer Tastatureventfunktion an, welche Steuertaste gedrückt wurde (\code{UP}, \code{DOWN}, \code{CONTROL}, ...). \\
\code{keyPressed} & \begin{lstlisting}
void draw() { 
  if(keyPressed) {fill(255);}
}
\end{lstlisting} & Gibt an, ob zu Beginn des aktuellen Frames eine Tastaturtaste gedrückt gehalten wurde. \\
\code{keyPressed()} & \begin{lstlisting}
void keyPressed()
{ if(keyCode == ESC){exit();} }
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine Tastaturtaste gedrückt wird. \\
\code{keyReleased()} & \begin{lstlisting}
void keyReleased()
{ if(keyCode == ESC){exit();} }
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine Tastaturtaste losgelassen wird. \\
\code{keyTped()} & \begin{lstlisting}
float x = 0;
void keyTyped()
{ text(""+key, x, 20); }
\end{lstlisting} & Code innerhalb dieser Funktion wird ausgeführt, wenn eine normale Zeichentaste gedrückt wird. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Pixelmanipulationen}\\
\midrule
\code{pixels} & \begin{lstlisting}
loadPixels();
pixels[5*width+50] = color(10);
updatePixels();
\end{lstlisting} & Array mit Farbcodes für jeden einzelnen Pixel. Der Farbcode für einen Punkt (x,y) befindet sich dabei an Index \code{y * width + x}.\\
\code{loadPixels()} & \begin{lstlisting}
loadPixels();
pixels[5*width+50] = color(10);
updatePixels();
\end{lstlisting} & Initialisiert \code{pixels} mit den Werten des aktuellen Bilds. \\
\code{updatePixels()} & \begin{lstlisting}
loadPixels();
pixels[5*width+50] = color(10);
updatePixels();
\end{lstlisting} & Überschreibt das aktuelle Bild mit den Werten von \code{pixels}. \\

\midrule
\multicolumn{3}{c}{Freiformzeichnen (Polygone)}\\
\midrule
\code{beginShape()} & \begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(10,0);
vertex(0,10);
vertex(20,10);
endShape(CLOSE);
\end{lstlisting} & Beginnt eine Freiformfigur zu zeichnen. Die Zeichnung erfolgt mit der Methode \code{vertex(x, y)} und endet mit dem Aufruf von \code{endShape()}.\\
\code{vertex(x, y)} & \begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(10,0);
vertex(0,10);
vertex(20,10);
endShape(CLOSE);
\end{lstlisting} & Fügt den Punkt (x, y) zur aktuellen Freiformfigur hinzu.\\
\code{vertex(x, y, z)} & \begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(10,0,10);
vertex(0,10,10);
vertex(20,10,10);
endShape(CLOSE);
\end{lstlisting} & Funktioniert wie \code{vertex(x, y)} mit der dritten Dimension \code{z}.\\
\code{endShape()} & \begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(10,0);
vertex(0,10);
vertex(20,10);
endShape();
\end{lstlisting} & Beendet das Zeichnen einer Freiformfigur. Die Figur wird als Linie gezeichnet.\\
\code{endShape(CLOSE)} & \begin{lstlisting}
beginShape();
vertex(10,0);
vertex(0,10);
vertex(20,10);
endShape(CLOSE);
\end{lstlisting} & Beendet das Zeichnen einer Freiformfigur. Die Figur wird als geschlossene Form gezeichnet.\\


\midrule
\multicolumn{3}{c}{Sonstiges}\\
\midrule
\code{millis()} & \code{int t = millis();} & Gibt die Millisekunden seit dem Start des Programms an. \\
\code{ArrayList<E>} & \begin{lstlisting}
ArrayList<String> lst;
lst = new ArrayList<String>();
String s = "Bla";
lst.add(s);
lst.add("Blubb");
println(lst.size());
lst.remove(s);
println(lst.get(0));
\end{lstlisting} & Die Klasse \code{ArrayList<E>} verhält sich wie ein dynamisch erweiterbares Array vom Typ \code{E[]}. Mit der Methode \code{add(x)} kann ein Element \code{x} hinzugefügt werden, mit der Methode \code{remove(x)} wird es gelöscht. Die Methode \code{size()} gibt die aktuelle Größe der Liste an und mit \code{get(i)} kann man auf das Element mit dem Index \code{i} zugreifen. \\

\end{longtable}

\end{document}
